\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} } % carpeta de imágenes
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{mathptmx} % fuente Times
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} % márgenes de 2cm
\setlength{\parskip}{\baselineskip} % espaciado entre párrafos
%------------------------------------------------------------------------------
\def\myauthor{Alfredo Rodríguez García}
\author{\myauthor}
\date{30 de abril de 2020}
\title{Tema 5\\{\large La instalación de las aplicaciones}}
%------------------------------------------------------------------------------
% estilo de de pie y cabecera de página
% para evitar un warning (no hace falta con márgenes de 2cm)
%\setlength{\headheight}{15.72pt}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{TEMA 5 - Sistemas Informáticos}
\chead{}
% \rhead{\textit{La instalación de las aplicaciones}}
\rhead{\textit{\myauthor}}
\lfoot{\scriptsize rev. \today}
% \cfoot{--\,\thepage \,--}
% \cfoot{\thepage}
\cfoot{}
% \rfoot{\myauthor}
\rfoot{\thepage}
%------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\bibweb}[3]
    {\item Página web, ``#1'' consultada el #2\\{\noindent\small\url{#3}}}

\setcounter{section}{5} % definimos el contador de secciones a 5
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
    \maketitle
    \subsection{Las actualizaciones automáticas}

    Los proveedores de software recomiendan la actualización periódica de sus
    programas informáticos, cuando estos estén instalados en el PC del usuario.
    Las \textbf{actualizaciones automáticas} añaden funcionalidades nuevas,
    mejoran las ya existentes y corrigen vulnerabilidades.

    \subsubsection{Desde Windows 10} % Pro versión 1909

    \paragraph{1} En el menú de inicio de Windows pulse en
    \textbf{Configuración}.

    \paragraph{2} En el panel de Configuración pulsar sobre
    \textbf{Actualización y seguridad} para ver la siguiente ventana.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{1_ActualizacionYSeguridad}
    \end{center}

    En esta ventana podremos ver las siguientes opciones:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Buscar actualizaciones}: Te sincroniza con los
        repositorios de \emph{Microsoft} para comprobar cuales de sus
        aplicaciones, y derivados, están desactualizadas en tu equipo.
        \item \textbf{Pausar las actualizaciones durante 7 días}: Te permite
        impedir que se actualicen los productos de \emph{Microsoft} y derivados
        por un período de tiempo configurable de 7 días.
        \item \textbf{Cambiar horas activas}: Te permite configurar tu horario
        habitual de uso del PC, para que las actualizaciones automáticas no
        interrumpan tu trabajo.
        \item \textbf{Ver historial de actualizaciones}: Te muestra una pantalla
        con la cronología de las actualizaciones instaladas en tu equipo.
        \item \textbf{Opciones avanzadas}: Te lleva a la pantalla donde puedes
        configurar aspectos mas concretos sobre las actualizaciones de
        \emph{Microsoft}.
    \end{itemize}

    \subsection{Los paquetes de instalación}

    \textbf{Windows Installer}, es un motor para la instalación, mantenimiento
    y eliminación de programas en plataformas \emph{Microsoft Windows}.

    Los paquetes \emph{msi} son aquellos paquetes de software que contienen la
    información necesaria para automatizar la instalación del programa al que
    pertenecen, minimizando la intervención manual del usuario, ya que toda la
    información iría contenida en el propio archivo o fichero \emph{.msi}. Pero
    aún así permitiendo al usurario modificar ciertos parámetros durante el
    proceso de instalación.

    La información de instalación, y a menudo los archivos mismos, son
    empaquetados en los propios \emph{.msi}. \emph{Windows Installer} ofrece
    ciertas características interesantes como la interfaz gráfica de usuario y
    la generación automática de la secuencia de desinstalación,
    \emph{Windows Installer} representa una alternativa interesante para los
    instaladores independientes, como los \emph{.exe} ofrecidos por la mayoría
    de distribuidores de software para \emph{Microsoft Windows}.

    Otros paquetes de instalación equivalentes a los \emph{.msi} en otras
    distribuciones pueden ser:

    \begin{itemize}
        \item En distribuciones \textbf{GNU/Linux}: \emph{.deb}, \emph{.rpm} y
        \emph{.sh}, entre otros.
        \item En \textbf{MAC OS}: \emph{.pkg} y \emph{.dmg}, entre otros.
    \end{itemize}

    \subsection{La compresión de los datos}

    La \textbf{compresión de los datos} consiste en reducir el tamaño físico de
    los bloques de información. Un compresor utiliza un algoritmo con el que
    optimiza los datos al tener en cuenta las consideraciones apropiadas para
    el tipo de archivo que se va a comprimir. Luego, es necesario un
    descompresor para reconstruir los datos originales por medio de un
    algoritmo contrario al que se utilizó originalmente.

    El espacio que ocupa una información codificada (datos, señal digital,
    etc.) sin compresión es el producto entre la frecuencia de muestreo y la
    resolución. Por tanto, cuantos más bits se empleen mayor será el tamaño del
    archivo. No obstante, la resolución viene impuesta por el sistema digital
    con que se trabaja y no se puede alterar el número de bits a voluntad; por
    ello, se utiliza la compresión, para transmitir la misma cantidad de
    información que ocuparía una gran resolución en un número inferior de bits.

    \subsubsection{Los compresores de archivos}

    Los \textbf{compresores de archivos} son utilidades dedicadas a conseguir
    reducir el tamaño de los archivos de un modo reversible. Esta compresión se
    consigue a través de algoritmos que optimicen los datos, tal y como se hace
    con los archivos de música o de imágenes en algunos de sus formatos. De
    este modo, es posible reducir el tamaño del archivo sin que ello implique
    una pérdida de datos.

    \paragraph{WinZIP} es un compresor de archivos comercial que funciona en
    \emph{Microsoft Windows} desde 1990, desarrollado por WinZip Computing.
    Es un producto comercial con una versión de evaluación gratuita
    (\emph{shareware}).

    Algunas de las características de WinZIP son:

    \begin{itemize}
        \item Encriptación de archivos.
        \item Compresión mejorada de archivos de audio \emph{wav}.
        \item Administración interna del contenido de archivos comprimidos.
        \item Selección automática del método de compresión.
        \item Grabación de archivos comprimidos en CD o DVD.
        \item Programación del Asistente de WinZip para tareas para enviar por
        correo electrónico informes y archivos comprimidos de forma automática.
        \item Compatibilidad con los formatos \emph{7z}, \emph{img},
        \emph{iso}, \emph{rar}, \emph{zip}, \emph{bz2}, \emph{cab}...
    \end{itemize}

    \paragraph{WinRAR} es un software de compresión de datos. Fue lanzado por
    primera vez alrededor de 1993. Aunque es un producto comercial, existe una
    versión de prueba gratuita de 40 días, después del periodo de prueba
    transcurrido, cada vez al abrir WinRAR se le mostrará un aviso para que
    compre una licencia.

    Este programa fue desarrollado por \emph{Eugene Roshal}, el mismo ingeniero
    que desarrolló el algoritmo de compresión privativo \emph{rar}, por lo que
    es la mejor opción para comprimir y extraer archivos en dicho formato.

    Algunas de las características de WinRAR son:

    \begin{itemize}
        \item Permite la visualización y extracción de archivos en los formatos
        \emph{rar}, \emph{7z}, \emph{iso}, \emph{rar}, \emph{zip}, \emph{bz2},
        \emph{cab}, \emph{ace}, \emph{arj}, \emph{gz}, \emph{jar}, \emph{lzh},
        \emph{tar}, \emph{uue}, \emph{z}...
        \item Dispone de algoritmos optimizados para texto, sonido, gráficos y
        ejecutables.
        \item Dispone del método de compresión sólida, el cual permite aumentar
        la razón de compresión entre un 10\% y un 50\% respecto a los métodos
        más comunes, especialmente al comprimir un gran número de archivos
        pequeños y similares.
        \item Permite crear archivos multivolumen.
        \item Permite crear archivos autoextraibles.
        \item Permite el uso de caracteres \emph{Unicode} en los nombres de
        archivos.
        \item Permite codificar, comentar archivos y registrar errores.
    \end{itemize}

    \paragraph{Tar} es usado para almacenar archivos y directorios en un solo
    archivo, así como para comprimirlos. Dentro de los entornos  \emph{UNIX}
    \emph{tar} aparece como una orden que puede ser ejecutada desde la línea de
    órdenes de una consola de texto o desde un simple terminal.

    Hoy en día existen programas tanto privativos como de código abierto con
    buenas interfaces gráficas (\emph{GUI}) que se ejecutan en diferentes
    sistemas operativos y pueden crear y manipular archivos \emph{tar}. Esto se
    debe principalmente al extendido uso que tienen los archivos \emph{tar}.

    El formato \emph{tar} fue estandarizado por \emph{POSIX.1-1998} y luego por
    \emph{POSIX.1-2001}.

    Como es común dentro de las utilidades de \emph{UNIX}, \emph{tar} es un
    programa de una sola especialidad. Siguiendo la filosofía \emph{UNIX} de:
    ``Haz sólo una cosa, pero hazla bien''.

    Hay que dejar claro que el formato \emph{.tar} no comprime los archivos que
    almacena en su interior, el solo los encapsula, y posteriormente este
    paquete \emph{.tar} o \emph{tarball} puede ser comprimido con los
    algoritmos disponibles resultando en extensiones como por ejemplo
    \emph{.tar.gz} o \emph{.tar.bz}.

    Algunas de las características básicas del programa Tar son:

    \begin{itemize}
        \item Almacena toda la metainformación asociada a los archivos al
        estilo de los entornos \emph{UNIX}.
        \item Admite el almacenamiento de  \emph{enlaces simbólicos} y
        \emph{enlaces duros}.
        \item Permite la compresión y descompresión a través de los siguientes
        algoritmos \emph{bzip2}, \emph{xz},

     \emph{lzip}, \emph{lzma},
        \emph{lzop}, \emph{gzip}, \emph{zstd} y \emph{compress}.
    \end{itemize}

    \subsection{Agregar o quitar programas}

    En el PC, además de tener instalado el sistema operativo, será necesario
    instalar nuevas aplicaciones que no vengan por defecto. Aplicaciones, como
    el navegador, procesadores de texto o el mismo entorno gráfico no tienen
    porqué venir ligadas a la instalación mínima de un \emph{S.O.}.

    Y como es lógico pensar toda aplicación que se puede añadir (instalar) a tu
    PC, también podrá ser eliminada (desinstalar). Para ambas acciones,
    \emph{Microsoft Windows} ofrece un procedimiento sencillo.

    \subsubsection{La instalación de nuevos programas}

    La forma de instalar un programa en el sistema operativo
    \emph{Microsoft Windows} puede variar ligeramente dependiendo del medio de
    instalación.

    \paragraph{Desde CD/DVD} los programas y archivos necesarios para proceder
    con la instalación se encuentran en un soporte físico, y debes introducirlo
    en el lector y montarlo en tu equipo para poder acceder al instalador.

    Una vez el disco se encuentre montado en el equipo, en
    caso de que el sistema no detecte el software de instalación de forma
    automática, deberás acceder a la carpeta asociada al dispositivo accediendo
    desde \emph{Este quipo}, y ejecutar el instalador ubicado en la carpeta.

    Cuando se ejecute el software de instalación habitualmente aparecerá un
    asistente de instalación donde podrás (o no) configurar ciertos parámetros
    sobre dónde y como se va a instalar el programa. Al finalizar el asistente
    si no se ha reportado ningún error durante el proceso el programa se habrá
    instalado correctamente y, muy probablemente, aparecerá en la lista de
    programas del sistema.

    \paragraph{Desde Interet} los programas y archivos necesarios para proceder
    con la instalación se encuentran en un servidor remoto.

    Debes acceder, por lo general a la \textbf{pagina web oficial} del programa
    a instalar, descargarte el software de instalación pertinente acorde a tu
    procesador y versión del Sistema Operativo, ubicarlo en tu carpeta de
    \emph{Descargas} habitual y abrir el ejecutable.

    Una vez en el asistente de instalación sigue las instrucciones del apartado
    anterior para completar la descarga.

    \paragraph{Lo programas autoejecutables} son programas que debido a su
    sencillez o necesidad de ser portables no disponen de un instalador, y lo
    único que necesitas para ejecutarlos es ubicarlos en el sistema de archivos
    y abrirlos.

    \subsubsection{La desinstalación de programas}

    La mayoría de programas que se instalan en \emph{Microsoft Windows} aparecen en la lista de programas instalados del sistema operativo. En \emph{Windows 10} accederemos a dicha lista de la siguiente forma.

    \paragraph{1} En el menú de inicio de Windows pulse en
    \textbf{Configuración}.

    \paragraph{2} En el panel de Configuración pulsar sobre
    \textbf{Aplicaciones} para ver la siguiente ventana.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{2_AplicacionesYCaracteristicas}
    \end{center}

    En esta pantalla podemos ver la lista de aplicaciones instaladas en el sistema. Pulsando en cada una de ellas podremos decidir si queremos desinstalar dicha aplicación.

    Es importante tener en cuenta que ciertos programas muy grandes, como los antivirus o ciertas características de \emph{Windows} requieren de un \textbf{reinicio} de la máquina para completar la desinstalación.

    \subsection{Bibliografía}

    \begin{itemize}
        \item Las imágenes están sacadas de la Wikipedia o son capturas de
        pantalla en mi PC, por lo que son de dominio libre.
        \bibweb{Windows Update - Wikipedia}{2020-05-03}{https://es.wikipedia.org/wiki/Windows_Update}
        \bibweb{Update Windows 10}{2020-05-03}{https://support.microsoft.com/en-us/help/4027667/windows-10-update}
        \bibweb{Windows Installer - Wikipedia}{2020-05-04}{https://es.wikipedia.org/wiki/Windows_Installer}
        \bibweb{Instalación de software - Wikipedia}{2020-05-04}{https://es.wikipedia.org/wiki/Instalaci\%C3\%B3n_de_software}
        \bibweb{Compresión de datos - Wikipedia}{2020-05-04}{https://es.wikipedia.org/wiki/Compresi\%C3\%B3n_de_datos}
        \bibweb{WinZip\textregistered}{2020-05-04}{https://www.winzip.com/win/es/land_support.html}
        \bibweb{WinZip - Wikipedia}{2020-05-05}{https://es.wikipedia.org/wiki/WinZip}
        \bibweb{Soporte WinRAR}{2020-05-04}{https://www.winrar.es/soporte}
        \bibweb{WinRAR - Wikipedia}{2020-05-05}{https://es.wikipedia.org/wiki/WinRAR}
        \bibweb{tar(1) - Linux man page}{2020-05-04}{https://linux.die.net/man/1/tar}
        \bibweb{Tar - Wikipedia}{2020-05-04}{https://es.wikipedia.org/wiki/Tar}
    \end{itemize}

\end{document}
